[胡耀邦](../Page/胡耀邦.md "wikilink") |alongside =
[赵紫阳](../Page/赵紫阳.md "wikilink")、[赛福鼎](../Page/赛福鼎.md "wikilink")
|term2 = [中国共产党第十二届中央委员会](../Page/中国共产党第十二届中央委员会.md "wikilink") |office2
= [中央政治局候补委员](../Page/中国共产党中央政治局.md "wikilink") |term_start2 =
1982年9月13日 |term_end2 = 1987年10月25日 |general_secretary2 =
[胡耀邦](../Page/胡耀邦.md "wikilink"){{→}}[赵紫阳](../Page/赵紫阳.md "wikilink")
|alongside2 =
[姚依林](../Page/姚依林.md "wikilink")、[秦基伟](../Page/秦基伟.md "wikilink")
|term3 = [第七届全国人民代表大会](../Page/第七届全国人民代表大会.md "wikilink")
[第八届全国人民代表大会](../Page/第八届全国人民代表大会.md "wikilink") |office3 =
[20px](../Page/file:National_Emblem_of_the_People's_Republic_of_China.svg.md "wikilink")[全国人大常委会副委员长](../Page/全国人大常委会副委员长.md "wikilink")
|term_start3 = 1988年4月13日 |term_end3 = 1998年3月5日 |chief3 =
[万里](../Page/万里.md "wikilink"){{→}}[乔石](../Page/乔石.md "wikilink")
|office4 =
[All-China_Women's_Federation.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:All-China_Women's_Federation.svg "fig:All-China_Women's_Federation.svg")
[中华全国妇女联合会主席](../Page/中华全国妇女联合会.md "wikilink") |term_start4 = 1988年9月
|term_end4 = 1998年9月 |predecessor4 = [康克清](../Page/康克清.md "wikilink")
|successor4 = [彭佩云](../Page/彭佩云.md "wikilink") |term5 =
[第五届全国人民代表大会](../Page/第五届全国人民代表大会.md "wikilink")
|office5 =  [中华人民共和国国务院副总理](../Page/中华人民共和国国务院副总理.md "wikilink")
|term_start5 = 1978年3月5日 |term_end5 = 1982年5月4日 |premier5 =
[华国锋](../Page/华国锋.md "wikilink"){{→}}[赵紫阳](../Page/赵紫阳.md "wikilink")
|term6 = [第五届全国人民代表大会](../Page/第五届全国人民代表大会.md "wikilink")
[第六届全国人民代表大会](../Page/第六届全国人民代表大会.md "wikilink") |office6 =
[中华人民共和国国务院](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")[国务委员](../Page/国务委员.md "wikilink")
|term_start6 = 1982年5月4日 |term_end6 = 1988年4月9日 |premier6 =
[赵紫阳](../Page/赵紫阳.md "wikilink"){{→}}[李鹏](../Page/李鹏.md "wikilink")(代理)
|office7 = [中国人民银行行长](../Page/中国人民银行.md "wikilink") |term_start7 =
1985年3月21日 |term_end7 = 1988年4月12日 |premier7 =
[赵紫阳](../Page/赵紫阳.md "wikilink"){{→}}[李鹏](../Page/李鹏.md "wikilink")
|predecessor7 = [吕培俭](../Page/吕培俭.md "wikilink") |successor7 =
[李贵鲜](../Page/李贵鲜.md "wikilink") |图像 = |图像大小 = 200px |图像说明 = |姓名 =
陈慕华 |原名 = |字 = |号 = |其他姓名 = |性别 = 女 |籍贯 = |出生日期 = 1921年6月21日 |出生地点 =
[浙江省](../Page/浙江省.md "wikilink")[青田](../Page/青田.md "wikilink")
|逝世日期 =  |逝世地点 = [北京市](../Page/北京市.md "wikilink") |安葬地点 =
[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")[八宝山革命公墓](../Page/八宝山革命公墓.md "wikilink")
|spouse = [钟毅](../Page/钟毅.md "wikilink") |party =  |children =
|alma_mater = |occupation = |profession = |signature = }}
**陈慕华**，[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[青田人](../Page/青田.md "wikilink")；生前曾是[中国共产党和](../Page/中国共产党.md "wikilink")[中华人民共和国在](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[改革开放建设初期的高级女性领导人之一](../Page/改革开放.md "wikilink")；曾在[延安](../Page/延安.md "wikilink")[抗日军政大学学习](../Page/抗日军政大学.md "wikilink")。1938年6月加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")，是中共第十一、十二届[中央政治局候补委员](../Page/中央政治局.md "wikilink")。曾任第七、第八届[全国人大常委会副委员长](../Page/全国人大常委会.md "wikilink")，[国务院副总理](../Page/中华人民共和国国务院副总理.md "wikilink")，[国务委员](../Page/国务委员.md "wikilink")，[全国妇联主席等职](../Page/全国妇联.md "wikilink")。

1979年至1982年间，陈慕华先后兼任国务院计划生育领导小组组长和[国家计划生育委员会主任](../Page/国家计划生育委员会.md "wikilink")；是中国政府制定[一胎化政策的参与者和政策执行者](../Page/中华人民共和国计划生育.md "wikilink")。

## 生平

### 早年经历

1921年6月21日，出生于青田县油竹乡上村。中学毕业后，陈慕华曾在[八路军驻](../Page/八路军.md "wikilink")[西安办事处工作](../Page/西安.md "wikilink")。1938年到[延安参加革命](../Page/延安.md "wikilink")，曾历任[延安](../Page/延安.md "wikilink")“抗大”三分校训练部军事佐理员、[延安留守兵团警备五团参谋](../Page/延安.md "wikilink")、兵团司令部教育科参谋、兵团军事研究室研究员，延安联防司令部后勤部家属招待所指导员、后勤部经建处秘书等职。在1942年的“[整风运动](../Page/整风运动.md "wikilink")”中，陈慕华曾受到不公正待遇\[1\]。

[解放战争时期](../Page/解放战争.md "wikilink")，陈慕华历任[热河军区司令部一科参谋](../Page/热河.md "wikilink")，东北铁路总局机关政治协理员，穆棱煤矿工会特派员，东北铁路保育院院长，中长铁路中央医院副院长。

### 建国后

[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，陈慕华调任东北铁路政治部宣传组组长；后历任，[铁道部政治部宣传部宣传组副组长](../Page/铁道部.md "wikilink")，国家计委交通局副处长、处长，对外经济联络总局成套设备局副局长，对外经济联络委员会三局副局长等职。

在“[文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")”中，陈慕华被打成“[走资派](../Page/走资派.md "wikilink")”，并株连到在[黑龙江工作的弟弟惨遭迫害致死](../Page/黑龙江.md "wikilink")\[2\]。1971年，在[周恩来的关照和力荐下](../Page/周恩来.md "wikilink")，经[毛泽东批示后](../Page/毛泽东.md "wikilink")，陈慕华恢复工作，并直接由副司局级干部提拔为[对外经济联络部的副部长](../Page/对外经济联络部.md "wikilink")。文革结束后，1976年11月，在[华国锋](../Page/华国锋.md "wikilink")“内阁”中，晋升对外经济联络部部长、党组书记。

### 进入高层

1977年8月[中共十一届一中全会上](../Page/中共十一届一中全会.md "wikilink")，陈慕华当选政治局候补委员；于次年3月召开的第五届全国人大第一次会上，当选[国务院副总理](../Page/中华人民共和国国务院副总理.md "wikilink")，并继续兼任对外经济联络部部长、党组书记；1978年6月起，还兼任国务院计划生育领导小组组长。1980年9月，陈慕华留任[赵紫阳](../Page/赵紫阳.md "wikilink")“内阁”，被任命为[国务院副总理](../Page/中华人民共和国国务院副总理.md "wikilink")，继续兼任对外经济联络部部长、党组书记、国务院计划生育领导小组组长，兼任中央爱国卫生运动委员会主任等职。1981年3月，[国家计划生育委员会成立](../Page/国家计划生育委员会.md "wikilink")，陈慕华兼任第一位主任、党组书记（至1982年5月）。1982年3月，陈慕华还兼任改组后成立的[对外经济贸易部](../Page/对外经济贸易部.md "wikilink")。

1982年5月，国务院机构调整，增设“[国务委员](../Page/国务委员.md "wikilink")”职务；陈慕华由副总理改任[国务委员](../Page/国务委员.md "wikilink")。在1982年9月召开的中共十二届一中全会上，继续当选[中央政治局候补委员](../Page/中央政治局.md "wikilink")，是当时政治局中，唯一的女性，是[改革开放初期中共的高级女性领导人之一](../Page/改革开放.md "wikilink")。1985年3月起，她又兼任[中国人民银行行长](../Page/中国人民银行.md "wikilink")，并进入[中共中央财经领导小组](../Page/中共中央财经领导小组.md "wikilink")。

1988年4月，已在[国务院任职两届的陈慕华退休](../Page/国务院.md "wikilink")；同时，被安排为第七届[全国人大常委会的副委员长](../Page/全国人大常委会.md "wikilink")、财政经济委员会主任委员，并兼任第六届[中华全国妇女联合会主席](../Page/中华全国妇女联合会.md "wikilink")、[中国银行董事会名誉董事长等职](../Page/中国银行.md "wikilink")。1993年3月，在八届[全国人大一次会议上](../Page/全国人大.md "wikilink")，继续当选为[全国人大常委会副委员长](../Page/全国人大常委会.md "wikilink")；同年9月，又连任第七届[全国妇联主席](../Page/全国妇联.md "wikilink")。1998年后，陈慕华一直担任全国妇联名誉主席，直至去世。

### 名誉职务

自1977年成为中央政治局候补委员，到1998年[第八届全国人大任期的结束](../Page/第八届全国人大.md "wikilink")，陈慕华前后共担任了近20年的[党和国家领导人](../Page/党和国家领导人.md "wikilink")。因此，她也曾兼任过许多其它的名誉职务。如，中国婚姻家庭研究会会长、中国儿童少年基金会会长，中国旅游饭店协会、中国女法官协会、中国服装协会、中国花卉协会、中华全国工商业联合会女企业家联谊会、中国女医师协会等机构的名誉会长；她曾还是第三届中国绿化基金会主席，中华护理学会名誉理事长，[杭州大学的名誉董事长](../Page/杭州大学.md "wikilink")。

2000年，同时担任中国妇女发展基金会会长的陈慕华，在得知中国西部干旱地区缺水状况和妇女生产、生活的基本状况后，带领有关人员进行充分论证，配合国家[西部大开发的战略](../Page/西部大开发.md "wikilink")，倡导并组织实施了“大地之爱·母亲水窖”公益工程。

2011年5月12日，陈慕华在北京病逝，享年90岁。官方在讣告中称她是“中国共产党的优秀党员，久经考验的忠诚的共产主义战士，无产阶级革命家，我国经济工作和妇女儿童工作的杰出领导人”。\[3\]

## 一胎化政策

1978年6月至1982年5月，陈慕华先后兼任国务院计划生育领导小组和[国家计划生育委员会主任](../Page/国家计划生育委员会.md "wikilink")、党组书记，是中国政府制定一胎化政策的参与者和执行者。

1970年代，[中国的计划生育政策本来是](../Page/中华人民共和国计划生育.md "wikilink")“晚、稀、少”，其中“少”是指一对夫妇生育两个孩子。1978年6月，新的国务院计划生育领导小组召开第一次会议，陈慕华兼任组长；9月完成的会议报告中规定“晚婚年龄，农村提倡女23周岁，男25周岁，城市略高于农村。提倡一对夫妇生育子女数最好一个最多两个，生育间隔三年以上；10月，中共中央发出批转该会议报告的通知。\[4\]

1979年1月，全国计划生育办公室主任会议召开，陈慕华在讲话中提出“鼓励生一胎”，要求在全国性计划生育法律未颁布的情况下，各个省、直辖市、自治区先行制订地方的计划生育试行条例。截至1980年上半年，除新疆、内蒙古外，所有省、市、区都出台了计划生育暂行规定，对违规生育者给予经济和行政的严厉处罚。除部分少数民族外，一胎化在全国城乡全面实行。

1981年3月，国务院计划生育领导小组撤销，[国家计划生育委员会成立](../Page/国家计划生育委员会.md "wikilink")，陈慕华兼任主任、党组书记。1981年9月，[赵紫阳在中央书记处会议上提出农村实施更宽松的两孩或](../Page/赵紫阳.md "wikilink")[一孩半政策](../Page/一孩半.md "wikilink")，国家计生委选择了一孩半政策，但在很长时间内一直抵制政策的实施。\[5\]\[6\]

## 专机风波

1978年以前，中国的副总理级领导人（含解放军三总部的副总参谋长）出行都有专机。当时中国对外代表团出访拉美、中东、非洲等地，主要以[罗马尼亚](../Page/罗马尼亚.md "wikilink")[布加勒斯特作为中转站](../Page/布加勒斯特.md "wikilink")，每-{zh:周;zh-hans:周;zh-hant:週}-只开两趟，座位经常爆满。

1978年4月20日，时任国务院副总理兼对外经济联络部部长的陈慕华率团访问罗马尼亚\[7\]，因代表团只有十四五人，而专机能坐150人，中国驻罗使馆、中国民航驻罗办事处以及代表团三方商量，让刚从[拉美打完比赛的](../Page/拉丁美洲.md "wikilink")[中国国家女子篮球队一行二十余人搭乘专机回国](../Page/中国国家女子篮球队.md "wikilink")。

在女篮队员已办好罗马尼亚边防出境手续，行李托运并登机后，代表团工作人员突然登上飞机，要求女篮队员全体立即下机。尽管使馆和民航代表处人员解释，代表团人员仍坚持：“首长不同意这些人坐飞机，让他们下去！”“首长的安全你们能保证吗？如果女篮要乘专机，首长就只好不坐了！”女篮队员只好全部下了专机，离开机场。因女篮队员的旅馆早已退房，没有住处，只好睡在使馆的会客厅-{zh:里;zh-hans:里;zh-hant:裡}-，过了一-{zh:周;zh-hans:周;zh-hant:週}-才得以搭乘民航回国。

同年5月，[新华社驻罗马尼亚首席记者](../Page/新华社.md "wikilink")[丁永宁调查了此次事件](../Page/丁永宁.md "wikilink")。她在罗马尼亚逐一采访事件的当事人，了解事件的全部过程。关键的问题是：赶人是否陈慕华本人的决定？丁永宁认为：既然是临时变卦，极可能是在女篮队员上机后，陈慕华本人在与罗方的临行宴会上作出的决定。丁永宁绕开了当时参加宴会的大使和参赞，采访了同样出席了宴会的翻译，翻译私下告诉她：代表团成员确实在宴会上向陈慕华报告了此事，但他并未听到副总理的回复。

丁永宁如实在稿件中写下这些，并写道：“有一点是清楚的，即代表团内部当晚就这件事作了研究，副总理在现场听取了有关汇报。”6月，稿件以《中国女篮是怎么被撵下专机的？》为题，交由[外交部](../Page/中华人民共和国外交部.md "wikilink")[信使队带回中国](../Page/信使队.md "wikilink")，新华社总社国际部内参组定稿人[卫广益令参编部手抄两份](../Page/卫广益.md "wikilink")，一份呈送[中央办公厅领导](../Page/中共中央办公厅.md "wikilink")，另一份报送[中共中央组织部部长](../Page/中共中央组织部.md "wikilink")[胡耀邦](../Page/胡耀邦.md "wikilink")。中共中央看到这份内参后，要求陈慕华在人大常委会上公开自我检讨，并决定只有华国锋、[叶剑英](../Page/叶剑英.md "wikilink")、[邓小平等四位党政军国家领导人可以坐专机](../Page/邓小平.md "wikilink")，其他领导人出访应乘坐民航班机。该规定沿袭至今。\[8\]\[9\]

## 评价

有媒体评价陈慕华是“中国金融改革的第一人”。在任央行行长期间，陈慕华一直积极推动银行体制改革，探索运用利率、存款准备金率、中央银行贷款等手段来控制信贷和货币的供给，加大对外汇的管理等。\[10\]

## 家庭

陈慕华的丈夫钟毅，毕业于[哈尔滨工业大学](../Page/哈尔滨工业大学.md "wikilink")；在[延安参加革命时](../Page/延安.md "wikilink")，同陈慕华在参谋训练队共同学习。两人于1940年结婚。钟毅曾任“三线”建设委员会委员，部级职务。

## 荣誉

  - 1994年，陈慕华被[联合国授予](../Page/联合国.md "wikilink")“[莫里斯·佩特](../Page/莫里斯·佩特.md "wikilink")”奖；
  - 1995年9月，又获[古巴](../Page/古巴.md "wikilink")“[安娜·贝当柯尔德](../Page/安娜·贝当柯尔德.md "wikilink")”勋章；
  - 2003年获第十届“[宋庆龄樟树奖](../Page/宋庆龄樟树奖.md "wikilink")”。

## 参考文献

{{-}}

[Category:中华人民共和国女性党和国家领导人](../Category/中华人民共和国女性党和国家领导人.md "wikilink")
[Category:第八屆全國人大常委會副委員長](../Category/第八屆全國人大常委會副委員長.md "wikilink")
[Category:第七屆全國人大常委會副委員長](../Category/第七屆全國人大常委會副委員長.md "wikilink")
[Category:全国妇联名誉主席](../Category/全国妇联名誉主席.md "wikilink")
[Category:全国妇联主席](../Category/全国妇联主席.md "wikilink")
[Category:第5届国务院副总理](../Category/第5届国务院副总理.md "wikilink")
[Category:女性國務院副總理](../Category/女性國務院副總理.md "wikilink")
[Category:女性国务委员](../Category/女性国务委员.md "wikilink") [Category:国务委员
(1982-1988)](../Category/国务委员_\(1982-1988\).md "wikilink")
[Category:中国人民银行行长](../Category/中国人民银行行长.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国国家计划生育委员会主任](../Category/中华人民共和国国家计划生育委员会主任.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国对外贸易部部长](../Category/中华人民共和国对外贸易部部长.md "wikilink")
[Category:中國共產黨第十二屆中央政治局候補委員](../Category/中國共產黨第十二屆中央政治局候補委員.md "wikilink")
[Category:中國共產黨第十一屆中央政治局候補委員](../Category/中國共產黨第十一屆中央政治局候補委員.md "wikilink")
[Category:中國共產黨第十三屆中央委員會委員](../Category/中國共產黨第十三屆中央委員會委員.md "wikilink")
[Category:中國共產黨第十二屆中央委員會委員](../Category/中國共產黨第十二屆中央委員會委員.md "wikilink")
[Category:中國共產黨第十一屆中央委員會委員](../Category/中國共產黨第十一屆中央委員會委員.md "wikilink")
[Category:中國共產黨第十屆中央委員會委員](../Category/中國共產黨第十屆中央委員會委員.md "wikilink")
[Category:中国共产党党员
(1938年入党)](../Category/中国共产党党员_\(1938年入党\).md "wikilink")
[Category:青田人](../Category/青田人.md "wikilink")
[M慕华](../Category/陈姓.md "wikilink")
[Category:中国网球协会名誉主席](../Category/中国网球协会名誉主席.md "wikilink")

1.  [陈慕华](http://www.cass.net.cn/zhuanti/y_party/yd/yd_k/yd_k_114.htm)

2.
3.  [原全国妇联主席陈慕华同志逝世](http://news.xinhuanet.com/politics/2011-05/12/c_121409866.htm)

4.

5.

6.

7.  [专机飞行安全](http://120.205.8.219/xjtongzhi\(yilun\)/minyonghangkongzhi/29a72eef-d09d-4fdd-9413-712bc759137b.html)

8.  [这篇记者内参，竟迫使副总理检讨，中央因此取消副国级专机](https://www.sohu.com/a/158741536_357283)

9.  [一篇改变专机乘坐规则的内参](http://epaper.gmw.cn/wzb/html/2013-07/06/nw.D110000wzb_20130706_1-05.htm)

10. [陈慕华：中国金融改革第一人](http://roll.sohu.com/20110513/n307435106.shtml)
    原载《深圳特区报》